<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.2.2">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/tomorrowtoday/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/tomorrowtoday/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2022-11-20T17:51:28+08:00</updated><id>http://localhost:4000/tomorrowtoday/feed.xml</id><title type="html">Tomorrow, Today</title><subtitle></subtitle><author><name>SJ</name></author><entry><title type="html">无声电影：像素</title><link href="http://localhost:4000/tomorrowtoday/%E7%BF%BB%E8%AF%91/2022-11-20-%E6%97%A0%E5%A3%B0%E7%94%B5%E5%BD%B1%E7%AC%AC%E4%B8%80%E7%AB%A0.html" rel="alternate" type="text/html" title="无声电影：像素" /><published>2022-11-20T00:00:00+08:00</published><updated>2022-11-20T00:00:00+08:00</updated><id>http://localhost:4000/tomorrowtoday/%E7%BF%BB%E8%AF%91/%E6%97%A0%E5%A3%B0%E7%94%B5%E5%BD%B1%E7%AC%AC%E4%B8%80%E7%AB%A0</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/tomorrowtoday/%E7%BF%BB%E8%AF%91/2022-11-20-%E6%97%A0%E5%A3%B0%E7%94%B5%E5%BD%B1%E7%AC%AC%E4%B8%80%E7%AB%A0.html"><![CDATA[<p>译自《无声电影》(Silent Cinema: A Guide to Study, Research, and Curatorship) (2019)，作者Paolo Cherchi Usai</p>

<p><a href="dinosaur.gif">点击获取翻译全文</a></p>]]></content><author><name>SJ</name></author><category term="翻译" /><summary type="html"><![CDATA[译自《无声电影》(Silent Cinema: A Guide to Study, Research, and Curatorship) (2019)，作者Paolo Cherchi Usai]]></summary></entry><entry><title type="html">读电影保存这件事</title><link href="http://localhost:4000/tomorrowtoday/%E9%9A%8F%E6%84%9F/2022-11-11-%E8%AF%BB%E7%94%B5%E5%BD%B1%E4%BF%9D%E5%AD%98.html" rel="alternate" type="text/html" title="读电影保存这件事" /><published>2022-11-11T00:00:00+08:00</published><updated>2022-11-11T00:00:00+08:00</updated><id>http://localhost:4000/tomorrowtoday/%E9%9A%8F%E6%84%9F/%E8%AF%BB%E7%94%B5%E5%BD%B1%E4%BF%9D%E5%AD%98</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/tomorrowtoday/%E9%9A%8F%E6%84%9F/2022-11-11-%E8%AF%BB%E7%94%B5%E5%BD%B1%E4%BF%9D%E5%AD%98.html"><![CDATA[<h2 id="前言">前言</h2>
<p><br /></p>

<p>前几日读了<a href="https://medium.com/修而復得妙思吟/非文物修復科轉系去讀文物修復心得-45c84b2e13cd">非文物修復科轉系去讀文物修復心得</a>， 是介绍文物保存不可多得的好文。也是同样的小众专业，也经历过大量搜索和选择的过程，我想要以类似的格式，简单介绍一下电影保存专业。
<br /><br /></p>

<h2 id="学校按地区分类">学校（按地区分类）</h2>
<p><br /></p>

<h3 id="中国大陆">中国大陆</h3>
<p>据我所知，中国电影资料馆/中国电影研究中心的“电影制作及数字修复”方向是大陆唯一的电影保存相关全日制教育项目。这个方向属于艺术专业硕士，要按中心给出的范围复习考试。从专业名称来看，学生似乎还要学习制作（拍摄？），数字修复的说法（而非电影保存）也相当具体，给我一种重视技术的感觉。
<br /><br /></p>

<h3 id="台湾">台湾</h3>
<p>台南艺术大学的电影资料馆学硕士在华语世界算时间长的了，无论是师资力量、教学设备都相当完备。如果有兴趣报考的话，需要注意对陆生名额上的限制。除了这方面限制，我想都会是一个学习电影保存的好选择。
<br /><br /></p>

<h3 id="欧洲">欧洲</h3>
<p>欧洲提供电影保存教育的学校不少，尤其在法国、意大利和德国，如果本身就会这些语言，请接受我羡慕嫉妒恨的眼神。对于我这种这种只会英语的，应该只有阿姆斯特丹大学的Preservation &amp; Presentation of Moving Image可以考虑。P&amp;P项目网站信息很全面我也不重复了，值得一提的是学校在英语考试小分上抠得很严格，IELTS要没有分数低于6。
另外西班牙Elías Querejeta Zine Eskola的Film Preservation Studies似乎也是全英语教学，暂且存疑。对了，自从University of East Angelia的保存项目关闭后，有辉煌电影文化的大英帝国居然没有提供电影保护教学的学校，让人非常失望。
<br /><br /></p>

<h3 id="北美">北美</h3>
<p>北美提供电影保存教育的学校有四所：UCLA, Ryerson University（最近改名为Toronto Metropolitan University）, New York University, 和University of Rochester（虽然一般大家都更推荐Selznick School of Preservation自己的一年非学位项目）。据我所知，多伦多的项目还要学照片保存，UCLA的学位是Master of Library &amp; Information Science (MLIS)的分支Media Archival Studies，所以应该有更多的传统MLIS基础课要上，而Rochester的亮点应该是Selznick School提供的丰富上手机会。NYU则是以纽约的电影文化和各色非盈利艺术机构，尤其是灿烂的独立艺术实验电影文化圈，作为最大亮点，另外要求在两年内完成三段不同实习，也是实习期偏长和偏丰富的。</p>

<p><br /><br /></p>

<h2 id="学前准备">学前准备</h2>
<p>其实大部分上述项目不会要求你一定有怎样的学科背景，但是话虽这么说，提前准备不会没有用。。
<br /><br /></p>

<h3 id="英语">英语</h3>
<p>多练习听力和写作真的十分重要，特别是专业词汇，就算在国内读书，不需要writing sample和personal statement，从读文献到未来工作认胶片，英语都必不可少。
<br /><br /></p>
<h3 id="电影史">电影史</h3>
<p>虽然现在影像保存早已经远远超过了电影/胶片保存的狭窄范围，游戏保存、time-based media艺术保存、数字保存、录像带保存等等才是主流趋势。但如果你还没有想好在以上几种中选择那样作为focus的话，其实我还是会建议去多修些电影历史的课，尤其多关注技术史，发明史。无论如何，电影作为第一种真正的活动影像媒介，都对这个领域的发展产生占有不可磨灭的影响。
<br /><br /></p>
<h3 id="暗房化学胶卷冲洗等等">暗房化学、胶卷冲洗等等</h3>
<p>不限静照或是电影（后者当然更好），在photochemical lab越来越少的今天，有任何lab经验都会是巨大的加分项，你首先就会获得我的疯狂羡慕。
<br /><br /></p>
<h3 id="编程">编程</h3>
<p>数字是现在也是未来，如果你会编程，再积极参与open source，那么你不仅可以做数字档案员，还能成为最时髦最革新的一小撮推动领域进步的先进人士。土鳖如我只能用用你们编的程序再喊一句，真好用！
<br /><br /></p>
<h3 id="其他">其他</h3>
<p>虽然机会不多，但如果能有文物修复、档案管理等任何相关经验，哪怕只是相关线上讲座，都会有帮助。如果能进入图书馆博物馆实习，只要不是做讲解员这类，而是能确实进入到研究和日常工作中，也会帮助你理解馆藏管理这个大课题。
另外，其实大部分做影像保存这件事的人都是超级大nerd，所以如果你也有特别关心和感兴趣的某个小小的领域 — — 或许是某种特殊格式，或者是某个不能再玩的游戏，一定要继续关注下去哦，终会有一天开花结果。</p>]]></content><author><name>SJ</name></author><category term="随感" /><summary type="html"><![CDATA[前言]]></summary></entry><entry><title type="html">《孤独的美食家》</title><link href="http://localhost:4000/tomorrowtoday/%E9%9A%8F%E6%84%9F/2022-08-05-%E5%AD%A4%E7%8B%AC%E7%9A%84%E7%BE%8E%E9%A3%9F%E5%AE%B6.html" rel="alternate" type="text/html" title="《孤独的美食家》" /><published>2022-08-05T00:00:00+08:00</published><updated>2022-08-05T00:00:00+08:00</updated><id>http://localhost:4000/tomorrowtoday/%E9%9A%8F%E6%84%9F/%E5%AD%A4%E7%8B%AC%E7%9A%84%E7%BE%8E%E9%A3%9F%E5%AE%B6</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/tomorrowtoday/%E9%9A%8F%E6%84%9F/2022-08-05-%E5%AD%A4%E7%8B%AC%E7%9A%84%E7%BE%8E%E9%A3%9F%E5%AE%B6.html"><![CDATA[<p>一人食，心理活动会异常活跃起来。《孤独的美食家》把这种自言自语的体验呈现得原汁原味。<br /><br /></p>

<p>常常在韩综里看到流行的吃播，即使看似一人食，食客总会摆好姿势、对着镜头，发出略显夸张的赞叹声，而真实世界里的美食体验并不是这样的。汪曾祺在《雅舍谈吃》中最赞叹的“吃”是劳动后的进食：<br /><br /></p>

<blockquote>
  <p>我在青岛寓所的后山坡上看见一群石匠在凿山造房，晌午歇工，有人送饭，打开笼屉热气腾腾，里面是半尺来长的发面蒸饺，工人蜂拥而上，每人拍拍手掌便抓起饺子来咬，饺子里面露出绿韭菜馅。又有人挑来一桶开水，上面漂着一个瓢，一个个红光满面围着桶舀水吃。这时候又有挑着大葱的小贩赶来兜售那像甘蔗一般粗细的大葱，登时又人手一截，像是饭后进水果一般。上面这两个景象，我久久不能忘，他们都是自食其力的人，心里坦荡荡的，饥来吃饭，取其充腹，管什么吃相！ <br /><br /></p>
</blockquote>

<p>这段描述中并无咀嚼声之外的声音。这也是《孤独的美食家》还原得到位的一点。五郎或对着菜品纠结不已、或偷觑其他食客的饭桌，这些动作神态是自然的，也是无声的。美食家的享受，不在啧啧有味，而在润物无声，在与店家点头致谢。这一来一往的互动中，观众也不只获得了“这家店好棒下次要去尝尝”的信息价值，而是看到仍有制造美食的小店存在，对生活仿佛也多一份希望。</p>]]></content><author><name>SJ</name></author><category term="随感" /><summary type="html"><![CDATA[一人食，心理活动会异常活跃起来。《孤独的美食家》把这种自言自语的体验呈现得原汁原味。]]></summary></entry><entry><title type="html">维姆·文德斯：”致布鲁诺·甘茨”</title><link href="http://localhost:4000/tomorrowtoday/%E7%BF%BB%E8%AF%91/2022-08-01-%E8%87%B4bruno.html" rel="alternate" type="text/html" title="维姆·文德斯：”致布鲁诺·甘茨”" /><published>2022-08-01T00:00:00+08:00</published><updated>2022-08-01T00:00:00+08:00</updated><id>http://localhost:4000/tomorrowtoday/%E7%BF%BB%E8%AF%91/%E8%87%B4bruno</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/tomorrowtoday/%E7%BF%BB%E8%AF%91/2022-08-01-%E8%87%B4bruno.html"><![CDATA[<p>致布鲁诺·甘茨（1941.3.22-2019.2.16）<br /><br /></p>

<p>从来没有另一位像布鲁诺·甘茨一样的演员。<br />
如果要找到对比，<br />
没有人有些微相似。<br />
还有谁能同时演活守护天使和阿道夫希特勒？<br />
这说来很容易，你会想？<br />
那不妨试图想象<br />
这两个极端角色所需要的<br />
勇气、求知的精神、付出和谦逊！<br />
试图捕捉那种对人类灵魂的坦荡<br />
一方面探索无条件的爱，<br />
另一方面则是完全的仇恨！<br />
我又想到他银幕和舞台角色的总和<br />
仅是这个念头都让我头晕目眩<br />
布鲁诺甘茨披过无数鬼魂，神明<br />
英雄，普通人，或者恶魔的外衣；<br />
从浮士德、哈姆雷特、普罗米修斯到他最终的角色<br />
拉斯冯提尔的恐怖片《此房是我造》里<br />
扮演死亡的使者，<br />
他时而望进深渊之底，时而翱翔天空。<br />
布鲁诺走入了人类灵魂中最无法进入的深处<br />
从天堂到地狱，而永远回归大地。<br /><br /></p>

<p>在表演中，那张和蔼真诚的面庞<br />
带着智慧的双眼，闪耀的微笑<br />
（从不相同，有时是恶作剧的、理解的、忧郁的、恶毒的，<br />
不可琢磨的、邪恶的，还有更多…）<br />
总是那不会错认的圆圆的五官；<br />
仍然，每次都看到另一个人，<br />
从不重复，<br />
永远身心与灵魂都是扮演的“那个角色”，<br />
永远围绕内心、独一无二。<br /><br /></p>

<p>《柏林苍穹下》五年之后<br />
布鲁诺再次扮演了<br />
成为凡人的天使丹密尔，<br />
（我们电影的续集变得必要<br />
因为墙倒塌后<br />
柏林成为了一个全然不同的城市。）<br />
下凡天使现在是妻儿绕膝的比萨师傅，<br />
从心底享受俗世生命，<br />
浑身散发着喜悦，开怀大笑。<br />
我从来没在镜头前见过《咫尺天涯》里布鲁诺怀有的<br />
那样传染性的“joie de vivre”（生之喜悦）！<br />
当老朋友卡西尔（奥托·山德尔）<br />
终于也敢于步下云端，<br />
丹密尔第一次看到他成为人类时，<br />
他是多么柔和地推动同伴融入新生命！<br />
没有任何经历、记忆，甚或最遥远的联系<br />
让布鲁诺成为如此的领路人<br />
他真正从灵魂深处寻找，创造了这样的温柔。<br /><br /></p>

<p>布鲁诺·甘茨不仅让我们看到，<br />
一个演员可能成为和创造的一切，<br />
还使我们倾听。<br />
很少有演员有那样独特的声音——<br />
无论是以德语、法语、英语或意语<br />
还是他自己的瑞士德语。<br />
在他所有的电影和戏剧角色中，<br />
我们都能听到那充满真诚的嗓音，<br />
倾吐出语言的最细微之处，<br />
灌注着不同的专注，不同的思考方式，<br />
从第一个音节起，展现着不同的灵魂，<br />
纵然每次都是<br />
同样一位伟大演员不可错认的音色。<br />
可每次听起来都不同，有着尚未知晓的色泽，<br />
另一次尚未知晓的生平见证。<br /><br /></p>

<p>我不知道这个词语是否恰当，<br />
但布鲁诺拥有一种“演员的智慧”<br />
所有导演和摄影师<br />
都只能识别和敬重<br />
而最好别去篡改。<br />
他所有的角色，对我来说，都自给自足。<br /><br /></p>

<p>曾经，在电影表演生涯的开端，<br />
布鲁诺遇到了一位同样有主见、<br />
表演随性的演员——丹尼斯·霍普。<br />
他们俩在《美国朋友》片场的首次相逢，<br />
简直是场灾难。<br />
那是两种本质上如此不同的表演方法的碰撞，<br />
拍摄第二天两位<br />
就拳脚相向。<br />
一边是那位训练有素的方法派演员，<br />
带着相当美国式的傲慢<br />
（“粗鲁”或许是个更好的词），<br />
每次都演的不同，永远在刀尖行走，<br />
满不在乎那是否会挑衅或惹恼对方<br />
（诚然，他还处于好几种毒品的影响下…）<br />
另一边，是这位滴水不漏的戏剧演员，<br />
极度自律、精确、细腻的德国艺术家<br />
面对着同伴古怪跳跃的台词<br />
和不仅不合作而且令人厌恶的表现<br />
完全不知所措，至少在语言方面。<br />
在两个世界针锋相对的冲突中，<br />
布鲁诺的一记掌掴<br />
和丹尼斯闪电般的回勾拳<br />
成了不可避免的结果<br />
（虽然我从没预想到会如此暴力…）<br /><br /></p>

<p>这件事本可能发展成重大意外<br />
如果不是二位<br />
在激烈（而且相当血腥）的争斗后一起消失，<br />
经历了绳索街一个晚上的狂欢，<br />
第二天出现，成为了最好的朋友。<br />
即便如此，这也仅仅是个有趣的故事<br />
如果不是丹尼斯一生<br />
都把这部电影<br />
与和布鲁诺·甘茨的经历称为“救赎”，<br />
如果不是布鲁诺把这种状况视为一段学习曲线。<br />
他立刻明白这个美国人<br />
——尽管和他的表演方法南辕北辙——<br />
棒得不得了，<br />
还在镜头前有着张扬的存在。<br />
布鲁诺决心去探索这一点。<br />
所以他马上跳过了跟我的排练和谈话时间，<br />
以毫无准备的状态进入第二天的拍摄，<br />
同时，丹尼斯戒掉了毒瘾<br />
每晚敲响我的房门，<br />
准备后面的戏份。<br />
出于相互尊重<br />
和他们互相学习的方式，<br />
这部电影的题目才诞生，<br />
否则会全然不同。<br /><br /></p>

<p>布鲁诺甘茨是<br />
有着宽广自由感和巨大勇气的演员和人类。<br />
他与我们分享每个角色，<br />
无论那是天使还是邪恶的化身。<br />
同时从不对人物下判断<br />
或者以任何方式评价他们，<br />
仅仅无限谦虚地呈现在我们面前<br />
而退身于表演之后，每一次，<br />
这绝无仅有。<br /><br /></p>

<p>你使一些人变成了更好的导演，布鲁诺，<br />
但你让所有人成为了更好的观众，梦想者和人类。<br /><br /></p>

<p>维姆·文德斯</p>

<hr />

<p>首次发表于德国时代周报（2019年2月21日），翻译自英文<br /><br />
德文链接 <a href="https://www.zeit.de/2019/09/schauspieler-bruno-ganz-nachruf-wim-wenders">https://www.zeit.de/2019/09/schauspieler-bruno-ganz-nachruf-wim-wenders</a><br />
英文链接 <a href="https://www.zeit.de/2019/09/schauspieler-bruno-ganz-nachruf-wim-wenders">https://wimwendersstiftung.de/en/for-bruno-ganz-22031941-16022019/</a></p>]]></content><author><name>SJ</name></author><category term="翻译" /><summary type="html"><![CDATA[致布鲁诺·甘茨（1941.3.22-2019.2.16）]]></summary></entry><entry><title type="html">Coffee and Cigarettes</title><link href="http://localhost:4000/tomorrowtoday/%E8%AF%84%E8%AE%BA/2022-08-01-coffee.html" rel="alternate" type="text/html" title="Coffee and Cigarettes" /><published>2022-08-01T00:00:00+08:00</published><updated>2022-08-01T00:00:00+08:00</updated><id>http://localhost:4000/tomorrowtoday/%E8%AF%84%E8%AE%BA/coffee</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/tomorrowtoday/%E8%AF%84%E8%AE%BA/2022-08-01-coffee.html"><![CDATA[<p><strong>Introduction</strong>
<br /><br /></p>

<blockquote>
  <p>Coffee and Cigarettes, what a combination.” Iggy Pop</p>
</blockquote>

<p><br /></p>

<p>The program focuses on sponsored films about coffee and cigarettes in the US, UK, and Europe. More specifically, my thoughts are to question how the films use various approaches to attract, persuade, or educate the youth. The selection doesn’t attempt to represent the full spectrum of the genre, which would be impossible, but to highlight a few instances the interaction is intriguing and inspiring. <br /><br /></p>

<p>Coffee and cigarette commercials are as old as sponsored film itself. Admiral Cigarette (1897), one of the earliest commercials, casts four men in stereotypical clothes representing John Bull, a Native American, and Uncle Sam and a female smoker who distributes the cigarettes to unfold the banner “we all smoke”. <br /><br /></p>

<p>Many of the sponsored films take shape of or allude to other well-known genres. The program includes films that are inspired by travelogue, documentary, as well as public service announcements. They sometimes intentionally mislead the audience to believe they belong to the borrowed genre. The moment of revelation is always amusing.<br /><br /></p>

<p>Finally, due to health concerns, cigarette commercials are as popular as they are controversial. Health departments have produced educational films that target children and youth against smoking. I also included one unusual anti-smoking film in the program, which takes the disguise of pro-smoking. <br /></p>

<hr />

<p><strong>Program: Total 52 minutes</strong><br /><br /></p>

<ol>
  <li>
    <p><strong>PSA: John Waters Doesn’t Want You to Smoke</strong>, Academy Film Archive, 1 minute<br /><a href="https://www.youtube.com/watch?v=-VzSiilYSKs">https://www.youtube.com/watch?v=-VzSiilYSKs</a><br />Scanned from a 35mm print held by Academy Film Archive. <br /><br />“I’m supposed to announce that there’s no smoking in this theater, which is just one of the most ridiculous things I’ve heard of in my life.” John Waters speaks to the camera while taking a sip of his cigarette. He continues, “it gives usher jobs, if people don’t smoke, there will be no employment for the youth of today.” <br /><br />The idiosyncratic director performed this “PSA” for the Nuart Theatre at Los Angeles out of appreciation for their long-time screening of his infamous Pink Flamingos. The trailer remains a popular preshow for arthouses and revival cinemas around the world.  Although the film is not sponsored by a commercial entity, it embodies the qualities advertisers always associate with cigarettes, transgression, adventure, and a devil-may-care spirit. <br /><br /></p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Bli med på motorsykkeltur over Besseggen (1932)</strong>, Norway National Library, 3 minutes<br /><a href="https://www.youtube.com/watch?v=YqTn7qEX_Ko">https://www.youtube.com/watch?v=YqTn7qEX_Ko</a><br />Production Company: Wilse Film Co., <br />Sponsor: Tiedemanns Tobaksfabrik. <br />Date: 29.07.1932. <br />fonte/source: Nasjonalbiblioteket, Oslo/Mo i Rana.<br /><br />Labeled as a “natural film”, Bli med på motorsykkeltur over Besseggen only reveals its agenda until the last minute. The camera follows a daredevil motorcyclist who goes on an expedition around the rough edge of Besseggen mountain ridge. As we enjoy the breathtaking landscape, our protagonist pulls a pack of cigarettes from his pockets and distributes them to other adventurers. <br /><br />The film is one of a series of nature travelogues commissioned by Norwegian tobacco company Tiedemanns Tobaksfabrik made between 1929 to 1937, each depicting the attractions of a specific region. The series incorporates Norwegian scenery and elements of expedition film, both of which were popular in Norwegian cinema in the 1920s. <br /><br /></p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Too Tough to Care (1964)</strong>, Indiana University Bloomington, 19 minutes<br /><a href="https://media.dlib.indiana.edu/media_objects/d791sh65v">https://media.dlib.indiana.edu/media_objects/d791sh65v</a><br />Production: Lawren Productions<br />Director/Writer: Dave Parker<br />Sponsor: Marin Medical Society, California Medical Association<br /><br />Sponsored by Marin Medical Society and California Medical Association, the film takes the satirist approach to the subject. Dismayed by the successful anti-smoking campaign of medical associations, a fictional cigarette company comes up with the “too tough to care” tagline to persuade young people to disregard the danger of smoking. Although the smoking campaign is successful, the audience finally discovers the executives at the company are non-smokers. <br />Too Tough to Care educates the audience of the danger of believing in advertising. The satirical approach was lauded by reviewers at the time. Too Tough to Care was distributed under the “addiction” section of the Film Reference Guide for Medicine and Applied Sciences in 1968 and used in teenager smoking prevention programs in 1980. <br /><br /></p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Good Strong Coffee (1968)</strong>, British Film Institute, 2 minutes<br /><a href="https://www.youtube.com/watch?v=ozxZCENVaVE&amp;list=PLXvkgGofjDzh0Fg5odZ9LNFNtWFJwBbUw&amp;index=29">https://www.youtube.com/watch?v=ozxZCENVaVE&amp;list=PLXvkgGofjDzh0Fg5odZ9LNFNtWFJwBbUw&amp;index=29</a><br />Production Co.: Battey, Barton, Durstine, and Osborne.<br /><br />According to this 1968 ad, the secret to the groovy London nightlife is the hot black stuff. Hipsters dressed in the latest fashion swinging in liquid projection until midnight only stopped to have more coffee. The next day they wake up in the Thames-side flat, drinking good strong coffee in the sunset. The message is clear: coffee is the true stimulus of the youth.<br /><br />Not much is known about the film, including its copyright owner, which leads BFI to categorize it as an orphan film. The absence of coffee brand names also adds to the mystery of the film.  <br /><br /></p>
  </li>
  <li>
    <p><strong>Coffee House Rendezvous (1966)</strong>, National Film Preservation Foundation, 27 minutes<br /><a href="https://www.filmpreservation.org/sponsored-films/screening-room/coffee-house-rendezvous-1966#">https://www.filmpreservation.org/sponsored-films/screening-room/coffee-house-rendezvous-1966#</a><br />Sponsor: Coffee Information Service. <br />Production Co.: Ted Steeg Productions. <br />Director/Writer: Ted Steeg. <br />Scanned from a 16mm print held by the Library of Congress. <br /><br />“In a coffee house, coffee is no longer just a beverage, it becomes a social catalyst.” declared Kalman B. Druck, who works under the National Coffee Association for Think Coffee campaign, which promoted nonprofit coffee houses around churches and campuses. The quote is the perfect tagline for Coffee House Rendezvous, the 27-minute documentary-style program made to publicize the campaign. The film profiles seven coffee houses to show the positive changes the public places brought to the youth communities. <br /><br />The film was initially broadcasted on Channel 11 in 1966. The editor, Mark Rappaport, has a career as a prolific underground filmmaker. The film was produced in Eastmancolor but survived as a black-and-white 16mm print.</p>
  </li>
</ol>]]></content><author><name>SJ</name></author><category term="评论" /><summary type="html"><![CDATA[Introduction]]></summary></entry><entry><title type="html">日以作夜的魔法</title><link href="http://localhost:4000/tomorrowtoday/%E8%AF%84%E8%AE%BA/2022-08-01-%E6%97%A5%E4%BB%A5%E4%BD%9C%E5%A4%9C.html" rel="alternate" type="text/html" title="日以作夜的魔法" /><published>2022-08-01T00:00:00+08:00</published><updated>2022-08-01T00:00:00+08:00</updated><id>http://localhost:4000/tomorrowtoday/%E8%AF%84%E8%AE%BA/%E6%97%A5%E4%BB%A5%E4%BD%9C%E5%A4%9C</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/tomorrowtoday/%E8%AF%84%E8%AE%BA/2022-08-01-%E6%97%A5%E4%BB%A5%E4%BD%9C%E5%A4%9C.html"><![CDATA[<p>我有一位朋友拒绝了解任何电影拍摄过程的信息，她说那会让她迷惑不解，无法想象演员如何在电影内与外、真与假之间穿梭。<br /><br /></p>

<p>她的感叹特别让我感同身受。对于最喜爱的电影，我大脑中总有一部分拒绝承认它们是虚构的作品。（就算文德斯本人拿大铁锤敲我的脑袋，也别想让我接受《柏林苍穹下》的诸位天使并不存在。） 一切艺术形式都有一层假面，分割开人造世界与真实世界，断续的拍摄、铺设的场景被巧手掩盖成流畅真实的画面。这个过程与从帽子中抽出兔子没太大区别。无怪乎前任魔术师乔治·梅里爱最早意识到电影的戏法特性，挥挥手帕就把飞船送上太空。<br /><br /></p>

<p>电影像一切魔术一样，当奥秘被揭穿时，总冒着让奇妙还原为无聊的风险。爱情故事的男女主角片场形同水火，难忘的开放式结局只因为导演没钱拍最后一场戏….观众得有良好的大脑区分能力，才能忘掉八卦而让电影自行运转。特吕弗的《日以作夜》最珍贵的地方在于，尽管它竭尽全力地穿透了电影拍摄的表象，却同时保留了它妙不可言的魔力。<br /><br /></p>

<p>且看《日以作夜》的第一个镜头：镜头追随男主角（让-皮埃尔·利奥德扮演）走出地下通道，穿过广场上纷纷扰扰的人群，停顿在一位中年男人身前，他扬起手要打男人耳光，手掌停留在空中。”Cut”，画面迅速切到导演的特写（特吕弗亲自扮演）。接着切回之前的画面，这次我们看到了形形色色的片场工作人员，有的为男主角补妆，有的安排群众演员就位。各就各位之后，长镜头再一次上演。但这次我们可以听到导演的喊话，“带狗的女士请快点走”“红色的车做好准备”。于是面对同样的画面，我们的注意力从“接下来发生什么”变成了”这如何发生“。<br /><br /></p>

<p>这是一个极其流畅有效的开头，有着希区柯克式的简洁。（南尼·莫莱蒂的《我的母亲》开头几乎复刻了这个段落，重点有所不同。）接下来的电影围绕《遇见帕梅拉》困难重重的拍摄过程展开。这或许是特吕弗对群戏的调度能力发挥得最好的一次，特别是对场记、化妆、特技演员，很少能在纪录片和书籍之外的地方看到对这些对电影不起眼又至关重要的角色精准而充满爱意的描绘。<br /><br /></p>

<p>影片接近结尾的部分，一场意外的死亡发生了。在接下来的画外音里，导演把这场悲剧形容为“制片厂系统的终结”，“像《遇见帕梅拉》这样的电影再也不会存在了，电影将在街上、用手持摄影拍摄。“到了这里，我们能够更加清晰地了解特吕弗的心意所在。传统好莱坞制片厂既把无数天才导演压榨成为赚钱工具，又给他们机会创造出数不胜数的杰作，令人爱恨交织。这是一曲对行将消逝的美国制片厂系统和所有幕后工作者的挽歌。（电影即题献给Lillan Lish和Dorothy Lish，D·W·格里菲斯麾下两位最出色的默片女星。）<br /><br /></p>

<p>恰恰是这种有些天真的怀念让《日以作夜》收获了诸多批评。著名影评人Pauline Kael毫不留情地写道：“特吕弗对《遇见帕梅拉》所代表的电影制作模式的喜爱，我完全不能体会。“与让吕克·戈达尔的反应相比，这还只算是蚊子叮咬一般的抱怨。两位昔日好友在68年的风波之后已经渐行渐远。戈达尔依然强调电影的政治性和攻击性，而特吕弗延续了希区柯克的影响，逐渐拥抱主流。<br /><br /></p>

<p>1973年的一个夏日夜晚，戈达尔走出《日以作夜》的放映，怒气冲冲地给特吕弗写信，指责对方是个骗子，“你说电影如同黑夜中疾行的列车，但谁是乘客？坐在哪个车厢（阶级）？又是谁在开动这辆列车，身边站着资方的告密者？“对此，特吕弗以一封二十页长信回复，信中将多年积怨一吐为快，在此不再赘述，有兴趣不妨找来阅读。之后两位新浪潮好（基）友彻底分道扬镳，令人唏嘘不已。<br /><br /></p>

<p>回到《日以作夜》本身，戈达尔和Pauline Kael的意识形态批评多少都错过了重点。《遇见帕梅拉》是一部怎样的电影并不重要，拍摄电影——好或坏，困难或容易——的乐趣，和人与人之间强烈又脆弱的联系，才是特吕弗赞美的核心。《日以作夜》无意成为《蔑视》，正如他无意追求挑衅和政治变革。这是一枚小小的时间胶囊，装满了电影带来的短暂和绚烂的幸福。完美的冬日观影。</p>]]></content><author><name>SJ</name></author><category term="评论" /><summary type="html"><![CDATA[我有一位朋友拒绝了解任何电影拍摄过程的信息，她说那会让她迷惑不解，无法想象演员如何在电影内与外、真与假之间穿梭。]]></summary></entry><entry><title type="html">莫莱蒂的轻逸</title><link href="http://localhost:4000/tomorrowtoday/%E8%AF%84%E8%AE%BA/2022-08-01-%E8%8E%AB%E8%8E%B1%E8%92%82%E7%9A%84%E8%BD%BB%E9%80%B8.html" rel="alternate" type="text/html" title="莫莱蒂的轻逸" /><published>2022-08-01T00:00:00+08:00</published><updated>2022-08-01T00:00:00+08:00</updated><id>http://localhost:4000/tomorrowtoday/%E8%AF%84%E8%AE%BA/%E8%8E%AB%E8%8E%B1%E8%92%82%E7%9A%84%E8%BD%BB%E9%80%B8</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/tomorrowtoday/%E8%AF%84%E8%AE%BA/2022-08-01-%E8%8E%AB%E8%8E%B1%E8%92%82%E7%9A%84%E8%BD%BB%E9%80%B8.html"><![CDATA[<p>卡尔维诺在《新千年文学备忘录》开篇讲述了“轻逸”的好处。在他看来，文学中有两种互相竞争的倾向：一种赋予语言沉重感、密度和具体性，另一种致力于把语言变为一种像云朵、纤细的尘埃和磁力线一样毫无重量的因素。前者以但丁为代表，后者涵盖了卡夫卡、艾米丽·狄更生、米兰·昆德拉的作品。，<br /><br /></p>

<p>其实如果把”轻“与”重“概念化，电影世界中这样两种对立的倾向也同样有迹可循。这周重温了《巴里·林登》，两年前一见倾心，再看依然是最爱的库布里克作品。片中六岁的小男爵踩着不合脚的鞋子走进高朋满座的演奏会，他的脚在沉重的木鞋里不停地滑动，每一步都发出噼里啪啦的声响。这是小男爵同母异父的兄弟刻意安排的报复行为，意在把他俄狄浦斯式的仇恨广而告之。（这样天真挑衅者的形象在鲁本·奥斯特伦德的《自由广场》的宴会戏里也有再现。）但最吸引我的还是这个情景本身，西谚”穿着别人的鞋“（即越俎代庖）落为实物的荒诞不经，还有宾客的沉默中的道德判断，这种冲撞中，影片阶级差异的主题得以彰显。<br /><br /></p>

<p>库布里克的影片都充满了如此的沉重感，即使是喜剧《奇爱博士》也充满核战争与性无能的恐惧，这是库氏以电影为生死的性格使然。伯格曼、哈内克、威尔斯无不如此。与之相对的是侯麦、考里斯马基等人的作品。同样讨论道德的严肃话题，他们电影中的人或事都是轻微的、不断变化的、充满滑稽的悲哀的况味。这种的划分并非绝对，也不是为了证明文学领域的判断完全适用于电影。而是视觉语言的选择中，在一个镜头与另一个的连缀中，在画面内部的形象里，确有轻与重的因素密切地运动，带给我们截然不同的感触。<br /><br /></p>

<p>我心目中最能称上轻逸二字的，还是卡尔维诺的意大利同乡南尼·莫莱蒂的电影。他的作品鲜见深刻的洞见和惊人的视觉，却能借助风与云的力量，留下水流云在的印象。对于莫莱蒂作品的这种轻盈的特质，Jonathan Rosenbaum（Chicago Reader的前任影评人）有过贴切无比的描述：“对于需要我写评论的电影，我往往非得记些观影笔记不可。但对于《亲爱的日记》，我发现自己无一字可记。这大概可以说明这部影片独特而难以描述的风味。无论是对于画面的描述，还是画外音的记录，或者影片中的对白，都无法捕捉到这部电影的精髓——也就是莫莱蒂本人的特质。“<br /><br /></p>

<p>《亲爱的日记》是这样一部作品：它界于纪录与虚构之间，现实与超现实密切相融。莫莱蒂在影片中扮演自己。（为了把角色与作者作区分，本文中角色称做“南尼”，而指代导演时称为“莫莱蒂”。） 影片以日记标题的形式分为三个段落展开，真实与虚构以不同的方式微妙地交织在一起：《医生》源自他本人真实的患病经历（甚至用到了一部分纪录影像）。《群岛》虚构了两位朋友在意大利群岛的游历旅程。以上两种手法在《我的摩托车》中得以融合，镜头跟随南尼骑着摩托车在罗马城四处周游，观感几乎如同一部旅行纪录片，直到荒诞与现实慢慢融为一炉。<br /><br /></p>

<p>莫莱蒂对于轻的追求在《群岛》一节中有着格外迷人的呈现。故事起始，南尼前往利帕里岛看望友人，并试图专心工作。他这位友人是个隐士，在岛上独自居住了十一年研究乔伊斯的《尤利西斯》。然而这方寸之地也开始被游客占据，两人不得不启程寻找其他安宁的岛屿。谁也没想到，旅程中，这位避世独居的友人第一次接触到了电视，被各式各样的节目和跌宕起伏的电视剧吸引住了。他开始引用提布鲁斯、恩岑斯贝格尔的诗句描述电视的魅力，甚至扬言给教皇写信赞扬电视的教化功能。因此，当两人终于找到一个人迹罕至的平静岛屿时，这位老隐士被没有电视的生活吓坏了。故事的最后一幕，镜头跟随他一路小跑，高呼着“没有电视我们如何生活“，奔向海边的渡轮。<br /><br /></p>

<p>这里莫莱蒂或许讽刺了知识分子的虚伪做派。但在这个故事里电视不太像邪恶的撒旦，更像知识树的苹果，帮助这个在形而上的世界里沉迷太久的人回归家乡。被电视世界迷住的隐士或许滑稽可笑，但仍然拥有逃离的选择。他一路小跑，迅捷又灵敏，从沉重中脱身，奔向大海，奔向电视代表的文明和轻盈。<br /><br /></p>

<p>对于《亲爱的日记》这样的作品，似乎存在一种普遍的轻视，“看起来轻松”的作品总不如四个小时长镜头的力量重。但莫莱蒂以他简单清爽的风格，十年如一日在作品中坚持着纯粹低调的影像和情感表达。对我来说，这是一种更加高贵的坚持。虽然讨厌一切奖项，但想到常年不靠谱的戛纳靠谱了一次，把最佳导演颁给了他，还是觉得很开心呢。</p>]]></content><author><name>SJ</name></author><category term="评论" /><summary type="html"><![CDATA[卡尔维诺在《新千年文学备忘录》开篇讲述了“轻逸”的好处。在他看来，文学中有两种互相竞争的倾向：一种赋予语言沉重感、密度和具体性，另一种致力于把语言变为一种像云朵、纤细的尘埃和磁力线一样毫无重量的因素。前者以但丁为代表，后者涵盖了卡夫卡、艾米丽·狄更生、米兰·昆德拉的作品。，]]></summary></entry><entry><title type="html">生鱼片 -《阶级关系》</title><link href="http://localhost:4000/tomorrowtoday/%E8%AF%84%E8%AE%BA/2022-08-01-%E9%98%B6%E7%BA%A7%E5%85%B3%E7%B3%BB.html" rel="alternate" type="text/html" title="生鱼片 -《阶级关系》" /><published>2022-08-01T00:00:00+08:00</published><updated>2022-08-01T00:00:00+08:00</updated><id>http://localhost:4000/tomorrowtoday/%E8%AF%84%E8%AE%BA/%E9%98%B6%E7%BA%A7%E5%85%B3%E7%B3%BB</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/tomorrowtoday/%E8%AF%84%E8%AE%BA/2022-08-01-%E9%98%B6%E7%BA%A7%E5%85%B3%E7%B3%BB.html"><![CDATA[<p>有时候觉得看电影就像吃饭一样，需要经验和搭配。<br /><br /></p>

<p>施特劳布夫妇（Straub&amp;Huillet）的电影一定是生鱼片吧！这对特立独行的法国夫妻档是一座需要跨过的山。他们的电影里充满艰涩的对白，僵硬的表演，粗糙的同期声（还有二位亲自翻译的诡异英文字幕）。观众不友好程度惊人。第一次看《安娜·玛格达丽娜·巴赫的编年史》直接放弃…<br /><br /></p>

<p>但是山还是要翻的….想起来施特劳布成名前给布列松做助理导演，决定先看《乡村牧师日记》。同样的注重影像本质，同样的厚重，同样的毫不妥协。但布列松把鱼加了花椒做成了汤，味道鲜美多了。<br /><br /></p>

<p>再打开施特劳布夫妇时恐惧少了。配合了哈伦·法罗基拍的电影纪录片和采访，就像加了寿司醋和芥末，鱼片的味道变得更鲜明绵密了。《阶级关系》(Klassenverhältnisse, 1984)也是我看过他们最好理解，也最圆融通顺的作品。<br /><br /></p>

<p>卡夫卡的原作《美国》是一部未完成的作品，施特劳布夫妇保持了小说的开放结构，削皮去肉，只剩核心骨架。卡尔·罗斯曼漂洋过海来到美国，却从一个德语群体来到另一个，身处的国家越来越成为一个虚幻的概念。还是关于移民、语言、漂泊和阶级对抗的故事，刻意疏离的镜头、突兀的剪辑、演员僵直的躯体都指向着无处不在的伪善、荒诞的社会，想起林赛·安德森的《幸运儿》。<br /><br /></p>

<p>镜头语言极其严苛，全片从一个场景剪切到另一个，从不展示任何过渡镜头或定位镜头，用割裂的空间展现了人物孤立的社会状态。拍摄角度的选择也极其耐人寻味，每个人物都是从卡尔·罗斯曼的角度拍摄，接近主观视角，但我们也会看到罗斯曼自己。用于伊耶的话讲，“观众与罗斯曼站在一边，但不成为罗斯曼本人。”这间离式的宣言透露出两位深受布莱希特理论的影响。（处女作《没有和解》开场甚至直接打出了布莱希特关于表演是一种引用的格言。）<br /><br /></p>

<p>从精神而言，施特劳布夫妇也是卡夫卡最合适的改编者。他们是法国人，却因为资金问题无法在本国拍片。而且施特劳布十几年处于无身份状态，无论在哪个国家都是非法居留。很难说这种流离心境没有融于《阶级关系》的构思中。不过当在访谈中问到这个问题，他们明确地表达了不希望电影被理解为个人表达，政治主题是仍然是他们的重要考量（毕竟片名就叫《阶级关系》）。<br /><br /></p>

<p>看过施特劳布夫妇再看其他人的电影有种头晕目眩的感受。他们是那么严肃精细，反观其他电影完全不必如此复杂。</p>]]></content><author><name>SJ</name></author><category term="评论" /><summary type="html"><![CDATA[有时候觉得看电影就像吃饭一样，需要经验和搭配。]]></summary></entry><entry><title type="html">雕塑/河流 -《鲁尔区》</title><link href="http://localhost:4000/tomorrowtoday/%E8%AF%84%E8%AE%BA/2022-08-01-%E9%9B%95%E5%A1%91%E6%B2%B3%E6%B5%81.html" rel="alternate" type="text/html" title="雕塑/河流 -《鲁尔区》" /><published>2022-08-01T00:00:00+08:00</published><updated>2022-08-01T00:00:00+08:00</updated><id>http://localhost:4000/tomorrowtoday/%E8%AF%84%E8%AE%BA/%E9%9B%95%E5%A1%91%E6%B2%B3%E6%B5%81</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/tomorrowtoday/%E8%AF%84%E8%AE%BA/2022-08-01-%E9%9B%95%E5%A1%91%E6%B2%B3%E6%B5%81.html"><![CDATA[<p>观看《鲁尔区》（Ruhr, 2009）是一个不断打破预设的过程。<br /><br />
听说James Benning起，第一个知晓的就是他的作品常常被贴上“景观电影“”沉思电影“的标签。《鲁尔区》拍摄于片名中的德国老工业区，片长两小时，由七个固定镜头构成。根据这样的信息，我预计会是一个更漫长的蔡明亮或者阿巴斯，做好了被催眠的心理准备。<br /><br />
实在错得太离谱了！《鲁尔区》呈现出一种独特的、吸引人的、全方位的精致感，不是说电影本身繁复精美，而是每一帧都有细细雕琢的痕迹。看起来像在重现现实，但其实Benning通过非常微妙的方式重塑了画面。<br /><br />
首先体现在镜头里的动态。镜头本身虽然不动，但画面内没有一刻是完全静止的。例如，第一个画面安排在隧道内，一道明亮如闪电的灯管位于上方，时而有车辆和行人经过，时而有灰尘被吹动。有时这些动作极度细微，但节奏感极强，而且始终存在，给观众提供了一个进入和思索的窗口。<br /><br />
这种完美的节奏有可能在自然情况下存在吗？怀疑之下去搜索了Benning的相关采访，果然，他承认用数字技术抹去了隧道中的部分车辆和行人。用他自己的话来讲，是“为了创造一种更接近现实的体验。”我们都有这样的体验，拍摄出来的照片显得陌生，而经过调整和加工的结果，往往更接近自己的生命体验。Benning深深地了解单纯依赖摄影机的复制功能，会与现实渐行渐远。他极端地发展了影像的可能，用创造取代了再现。<br /><br />
这种创造性在《鲁尔区》中最奇妙的体现，必须是接近一个小时的烟囱镜头。Benning把摄影机对准了傍晚天空下的工厂，每隔十分钟，浓烟从烟囱四面喷出，缓缓涌向云层，一时整个烟囱都被掩埋于烟雾之中，画面中只剩下一座直冲云霄的烟柱，让人想起末日审判的图景。少时，烟雾散去，片刻后再次重复。烟雾本身的奇观（以及丰富的引申义）已经令人难忘，更奇妙的是，我们看到天色变暗、云层散去，但却看不到这个变化的过程。时间似乎起了皱褶，变得断续，但画面中又没有粘接的痕迹。<br /><br />
这正是Benning最拿手的无痕剪辑（invisible cut）手法。他把原本长达一个半小时的素材，无形地缩短到一个小时。时间变成了一块可以揉捏的面团，看似真实的固定镜头，竟然化为超现实的观感，令人叹为观止。<br /><br />
Benning是美国电影的异类，他的电影拒绝叙事的快感、视觉的愉悦，而注重凝视、沉思。《鲁尔区》有着雕塑、河流一样的美感，像是六片时间碎片，拼出Benning对鲁尔区工业化与自然状态的沉思。但更重要的是，他不替你思考，而只提供思考的语境。真是太美好的体验。
最后选一段Benning非常喜欢的《瓦尔登湖》里的话，也可以形容他对电影的态度。<br /><br />
“没有一种方法，也没有一种训练可以代替永远保持警觉的必要性。能够看见的，要常常去看；这样一个规律，怎能是一门历史或哲学，或不管选得多么精的诗歌所比得上的？又怎能是最好的社会，或最可羡慕的生活规律所比得上的呢？”<br /><br />
“No method nor discipline can supersede the necessity of being forever on the alert. What is a course of history, or philosophy, or poetry, no matter how well selected, or the best society, or the most admirable routine of life, compared with the discipline of looking at what is to be seen?”</p>]]></content><author><name>SJ</name></author><category term="评论" /><summary type="html"><![CDATA[观看《鲁尔区》（Ruhr, 2009）是一个不断打破预设的过程。 听说James Benning起，第一个知晓的就是他的作品常常被贴上“景观电影“”沉思电影“的标签。《鲁尔区》拍摄于片名中的德国老工业区，片长两小时，由七个固定镜头构成。根据这样的信息，我预计会是一个更漫长的蔡明亮或者阿巴斯，做好了被催眠的心理准备。 实在错得太离谱了！《鲁尔区》呈现出一种独特的、吸引人的、全方位的精致感，不是说电影本身繁复精美，而是每一帧都有细细雕琢的痕迹。看起来像在重现现实，但其实Benning通过非常微妙的方式重塑了画面。 首先体现在镜头里的动态。镜头本身虽然不动，但画面内没有一刻是完全静止的。例如，第一个画面安排在隧道内，一道明亮如闪电的灯管位于上方，时而有车辆和行人经过，时而有灰尘被吹动。有时这些动作极度细微，但节奏感极强，而且始终存在，给观众提供了一个进入和思索的窗口。 这种完美的节奏有可能在自然情况下存在吗？怀疑之下去搜索了Benning的相关采访，果然，他承认用数字技术抹去了隧道中的部分车辆和行人。用他自己的话来讲，是“为了创造一种更接近现实的体验。”我们都有这样的体验，拍摄出来的照片显得陌生，而经过调整和加工的结果，往往更接近自己的生命体验。Benning深深地了解单纯依赖摄影机的复制功能，会与现实渐行渐远。他极端地发展了影像的可能，用创造取代了再现。 这种创造性在《鲁尔区》中最奇妙的体现，必须是接近一个小时的烟囱镜头。Benning把摄影机对准了傍晚天空下的工厂，每隔十分钟，浓烟从烟囱四面喷出，缓缓涌向云层，一时整个烟囱都被掩埋于烟雾之中，画面中只剩下一座直冲云霄的烟柱，让人想起末日审判的图景。少时，烟雾散去，片刻后再次重复。烟雾本身的奇观（以及丰富的引申义）已经令人难忘，更奇妙的是，我们看到天色变暗、云层散去，但却看不到这个变化的过程。时间似乎起了皱褶，变得断续，但画面中又没有粘接的痕迹。 这正是Benning最拿手的无痕剪辑（invisible cut）手法。他把原本长达一个半小时的素材，无形地缩短到一个小时。时间变成了一块可以揉捏的面团，看似真实的固定镜头，竟然化为超现实的观感，令人叹为观止。 Benning是美国电影的异类，他的电影拒绝叙事的快感、视觉的愉悦，而注重凝视、沉思。《鲁尔区》有着雕塑、河流一样的美感，像是六片时间碎片，拼出Benning对鲁尔区工业化与自然状态的沉思。但更重要的是，他不替你思考，而只提供思考的语境。真是太美好的体验。 最后选一段Benning非常喜欢的《瓦尔登湖》里的话，也可以形容他对电影的态度。 “没有一种方法，也没有一种训练可以代替永远保持警觉的必要性。能够看见的，要常常去看；这样一个规律，怎能是一门历史或哲学，或不管选得多么精的诗歌所比得上的？又怎能是最好的社会，或最可羡慕的生活规律所比得上的呢？” “No method nor discipline can supersede the necessity of being forever on the alert. What is a course of history, or philosophy, or poetry, no matter how well selected, or the best society, or the most admirable routine of life, compared with the discipline of looking at what is to be seen?”]]></summary></entry><entry><title type="html">Thoughts on Berberian Sound Studio</title><link href="http://localhost:4000/tomorrowtoday/%E8%AF%84%E8%AE%BA/2022-08-01-Berberian.html" rel="alternate" type="text/html" title="Thoughts on Berberian Sound Studio" /><published>2022-08-01T00:00:00+08:00</published><updated>2022-08-01T00:00:00+08:00</updated><id>http://localhost:4000/tomorrowtoday/%E8%AF%84%E8%AE%BA/Berberian</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/tomorrowtoday/%E8%AF%84%E8%AE%BA/2022-08-01-Berberian.html"><![CDATA[<p><em>Berberian Sound Studio</em> explored the often-assumed synchronicity between what we are seeing on the screen and what we are hearing. It is precisely the asynchronicity that leads to fantasy, beauty, as well as horror and cruelty. <br /><br /></p>

<p>The film shows image before sound. Whether it is the face of an actor or a shot of cabbage, every time it feels like a small mystery unfolding between two shots. I’m particular drawn to the human faces. The sharp lighting stresses the features. Opened mouth and intense eyes. What do they sound like? This delay between sound and image builds the tension of the film and intrigues the audience. <br /><br /></p>

<p>The trick was extended by Strickland to play with the conception of the mechanical and natural sound. In the film, the two are often mixed, or deliberately confused. In one scene, we hear the screaming voice  before the actual person entered the sound studio and exclaimed “I didn’t know you can change my voice so much”. The playful joke deliberately targets the innocent audience who take for granted the voice we hear are naturally produced. <br /><br /></p>

<p>The blurred line between what the audience are hearing and what is actually on screen also play into the story of the film. The audience are denied access to the actual film that the actors were scoring for. When we finally reach the end, we realized the horror was actually always with us throughout. The cruelty is not on the screen but actually behind the screen.<br /><br /></p>

<p>Ultimately, the assumed synchronicity between sound and image never existed in cinema. The sound we hear are never from the image we see on screen. The ironic scenes of sound production, such tearing cabbages to score the gore, are result of post-production work for <em>Berberian Sound Studio</em>. Between the banal sound production process and sensational visual we’re left imaging, the film plays with the audience’s extreme appetite for the visual and the desire to escape from the reality.</p>]]></content><author><name>SJ</name></author><category term="评论" /><summary type="html"><![CDATA[Berberian Sound Studio explored the often-assumed synchronicity between what we are seeing on the screen and what we are hearing. It is precisely the asynchronicity that leads to fantasy, beauty, as well as horror and cruelty.]]></summary></entry></feed>